%==========================================================
%        Document: PPGM-UEFS
%        File....: Agradecimentos.TEX
%        Author..: Gilney Zebende
%        Date....: 24 de abril de 2018
%==========================================================
% Neste arquivo de agradecimentos é preciso usar \\ para saltar parágrafos.

\begin{agradecimentos}
%Orientação
Ao \theadvisor, pela oportunidade de colaborar com uma pesquisa tão interessante. Durante todo o processo minha admiração por você e pelo seu trabalho só cresceu. Ao Coorientador \thecoadvisor pelas orientações e por ter sempre acreditado no nosso trabalho. A todos os membros da banca, pelos comentários, apontamentos, elogios e críticas. A todos os colegas de turma, pelos momentos compartilhados, ainda que circunstâncias do nosso tempo tenha pesado no que diz respeito ao contado presencial.
\\
% Família
Agradeço a minha mãe, Aidil Nunes Ferraz Ribeiro, por todo apoio que recebi e ainda recebo na vida; Para minha esposa Carolina de Britto Fernandes pelo esforço para que eu conseguisse tempo para me dedicar à pesquisa; a minha madrinha, Prof. Dra. Sandra Maria Ferraz Mello, pelos conselhos acadêmicos e pelos meus momentos de desabafo; a meu irmão e amigo Rogério Ferraz Ribeiro e sua família, Helena e Gabriel, pelo apoio e torcida; meus sogros, Alfredo e Cláudia Fernandes, pelo incentivo e a grande ajuda com Gustavo que tornaram essa caminhada mais fácil. A meu filho Gustavo, por todas as nossas brincadeiras.
\\
% Colegas
Muitos colegas de trabalho, ensino e pesquisa acompanharam de perto essa caminhada, no começo, meio e fim: Basílio Fernandez, Bruno Leão, Aline de Carvalho, Carlos Alberto Andrade Bomfim e Maurício Felzemburgh também estavam desenvolvendo seus respectivos doutorados neste momento, agradeço pela troca de impressões, torcida e incentivo. Outros dividiram comigo lembranças e reflexões sobre esse momento: Lídia Quièto Viana, Natalie Johanna Groetelaars, Ariane Prevedello Rubin, Luara Batalha, Larissa Scarano, Marcos Rodrigues, Everaldo Guedes e Paolo Bruni, dentre muitos outros que me ouviram e ajudaram em momentos importantes deste processo. Agradeço também aos colegas pesquisadores do LCAD e do Grupo de estudos de sistemas complexos, em particular Florêncio Mendes Oliveira Filho e Andréa de Almeida Brito que acompanharam a maioria das reuniões de orientação, sempre colaborando e apoiando.
\\
%amigos
Aos amigos de todas as horas: Alessandro Soares, Alexis Guedes, Maurício Cerqueira,  Márcio Targa, Juliano Pontes, Fábio Koleski, dentre muitos outros, pelos desabafos que ouviram e pelas boas perspectivas que apontaram.
\\
%ppgm
Por fim agradeço a UEFS e ao PPGM, seus professores e servidores, pelo conhecimento e crescimento, profissional e pessoal, que aqui ganhei.
\\

\noindent
\ppgmcidade, Brasil \hfill \theauthor\\
\ppgmdia\space de \ppgmmes\space de \ppgmano
\end{agradecimentos}
