\chapter{Conclusão}
\label{cap:coclusion}

\begin{flushright}
    ``I live on Earth at present, and I don’t know what I am. \\
    I know that I am not a category. I am not a thing -- a noun.\\ 
    I seem to be a verb, an evolutionary process (...)''\\[10px]
    (R. Buckminster Fuller)
    \end{flushright}

A pesquisa apresenta resultados sólidos e formulações de novas perguntas.~Valores de funções e coeficientes foram calculados e testados. Resultados de uma pesquisa, realizada com dados de EEG foram validados pelos pares em publicação.

Uma ferramenta computacional para proporcionar facilidade e velocidade nos cálculos do \dmc~foi implementada e trouxe consigo um novo algoritmo, que apresenta vantagens de desempenho em certos casos de uso.

A mudança na quantidade de informação que pode ser tratada,utilizando a ferramenta, foi ilustrada e critérios para definição de semelhança entre séries temporais foram estabelecidos e avaliados.

Entende-se que, considerando o exposto na Sessão~\ref{ss:aplica} do Capítulo~\ref{cap:fund_teorica}, pela grande aplicabilidade do método em estudos da área de Ciências Ambientais, os avanços aqui apresentados contribuem com a área.

\section{Validação das hipóteses}

\begin{enumerate}
    \item É possível otimizar os cálculos do \pdcca~e do \dmc.
    \item Com maior poder de cálculo o a aplicação dos coeficientes seria potencializada.
	\item Uma ferramenta adequada para o cálculo dos coeficientes seria um impulso na utilização e divulgação destes.
\end{enumerate}

A hipótese 1 da Tese (É possível otimizar os cálculos do \pdcca~e do \dmc.) foi valiadada pela implementação do Algoritmo~\ref{alg:det_reused}.

A hipótese 2 (Com maior poder de cálculo o a aplicação dos coeficientes seria potencializada.) foi validade com o trabalho apresentado na Sessão~\ref{sec:paper_03} do Capítulo~\ref{cap:cap3}.

A hipótese 3 (Uma ferramenta adequada para o cálculo dos coeficientes seria um impulso na utilização e divulgação destes.) só será validada ou descartada com o tempo.

Com duas hipóteses validadas e uma em suspenso, considera-se a validação parcial das intenções da Tese.

\section{Trabalhos futuros}

O pacote \emph{Zebende} continua sua evolução, mudanças na usabilidade de certas funções serão implementadas, assim como novos algoritmos devem fazer parte da biblioteca. Tendo os algoritmos destacados nas Seções~\ref{ss:dfa_fract} e \ref{ss:vari_cross} como os primeiros a serem incorporados à ferramenta.

Também é necessário investigar a possibilidade de implementar paralelismo no cálculo das funções e coeficientes, tanto em \emph{CPU} quanto em \emph{GPU}.

A possibilidade de, através da ferramenta computacional criada, explorar critérios de proximidade entre séries temporais e a sua aplicabilidade como seleção de atributos para algoritmos de aprendizado de máquina deve ser melhor explorada.